% Tabella dei requisiti
\definecolor{prioritygreen}{RGB}{106, 168, 79}    % Verde scuro
\definecolor{priorityyellow}{RGB}{241, 194, 50}   % Giallo scuro
\definecolor{priorityred}{RGB}{224, 102, 102}     % Rosso scuro
\definecolor{headercolor}{RGB}{79, 98, 120}       % Blu scuro
% Cella di identificativo della colonna
\newcommand{\headingcell}[1]{\multicolumn{1}{|c|}{#1}}
% Riga contenente le informazioni di un requisito
\newcommand{\requisiteline}[4] {
    #1 & #2 & #3 &
    \multicolumn{1}{c|}{\IfStrEqCase{#4}{
        {Bassa}{\cellcolor{prioritygreen}}
        {Media}{\cellcolor{priorityyellow}}
        {Alta}{\cellcolor{priorityred}}
    }[\cellcolor{white}]#4}\\
    \hline
}

% Gestione dell'allineamento e dimensione delle colonne
\renewcommand\tabularxcolumn[1]{m{#1}}

\centering
\begin{xltabular}[h]{\textwidth}{
        | >{\hsize=.2\hsize\centering\arraybackslash}X
        | >{\raggedright\hsize=.3\hsize}X
        | >{\raggedright\hsize=.4\hsize}X
        | >{\hsize=.1\hsize}X |
    }
	\hline
	\rowcolor{headercolor}\multicolumn{4}{|c|}{Lista dei Requisiti} \\
	\hline
    \rowcolor{lightgray}\headingcell{Identificativo} & \headingcell{Nome} & \headingcell{Descrizione} & \headingcell{Priorità}\\
    \hline
    \requisiteline{DF-1}{Dati degli utenti}{Devono essere raccolte informazioni sul nome, matricola, email e status attuale degli utenti.}{Alta}
    \requisiteline{DF-2}{Dati dei libri}{Devono essere raccolte informazioni sul nome, autore, data di pubblicazione, identificativo e numero di copie disponibili dei libri.}{Alta}
    \requisiteline{DF-3}{Dati dei prestiti}{Devono essere registrate le informazioni sull'utente che ottiene un prestito e sul libro preso in prestito.}{Alta}
	\requisiteline{UI-1}{Inserimento dei dati degli utenti}{Interfaccia grafica per aggiungere, modificare e eliminare dati degli utenti.}{Media}
    \requisiteline{UI-2}{Inserimento dei dati dei libri}{Interfaccia grafica per aggiungere, modificare e eliminare dati degli utenti.}{Media}
    \requisiteline{UI-3}{Registrazione di un nuovo prestito}{Interfaccia grafica per registrare un nuovo prestito di un libro a carico di un utente, specificandone la data di restituzione.}{Alta}
    \requisiteline{UI-4}{Visualizzazione dei libri}{Interfaccia per visualizzare la lista di libri presenti nella biblioteca e le loro informazioni.}{Media}
    \requisiteline{UI-5}{Ricerca di un libro}{Strumento grafico per poter cercare uno specifico libro a seconda del titolo, autore o codice identificativo.}{Bassa}
    \requisiteline{UI-6}{Visualizzazione degli utenti}{Interfaccia per visualizzare la lista degli utenti della biblioteca e le loro informazioni, ordinata per nome e cognome.}{Media}
    \requisiteline{UI-7}{Ricerca di un utente}{Strumento grafico per poter cercare uno specifico utente a seconda del cognome o della matricola.}{Bassa}
\end{xltabular}
